%!TEX root = tuybook.tex
\year{Туймаада--2011}

    \selectlanguage{russian}

    \problems

    \problem{От перемены мест\dots (А.\,С. Жуплев)}
        Тур школьной олимпиады по информатике длится $300$ минут. За~это время предлагается решить $N$ ($1 \leq N \leq 18$) задач. Вася очень долго готовился к~олимпиаде по информатике, и, бросив взгляд на задачи, сразу смог оценить время $t_i$ ($t_i \leq 300$) решения $i$-й задачи в~минутах.

        Вася так увлекается, решая задачи, что при решении следующей всё ещё не~может забыть о предыдущей, из-за чего делает много ошибок при решении. Число допущенных ошибок зависит от того, насколько интересно решать текущую задачу по сравнению с~предыдущей. Вася знает свои любимые и~нелюбимые темы в~олимпиадах по информатике, поэтому может оценить максимальное количество баллов $B_{ij}$, которое он может набрать за $i$-ю задачу, решая её сразу после задачи $j$. Если задача $i$ решается первой, то Вася получает за неё $B_{i 0}$ баллов.

        Вася просит вас помочь ему оценить, какое максимальное количество баллов он может набрать за тур. Кроме того, он хочет знать, за какое наименьшее время можно их набрать

        \Input
        В~первой строке содержится число $N$. Во второй строке содержатся $N$~чисел $t_i$, задающих времена решения задач. Следующие $N$ строк содержат по~$N + 1$ числу~--- элементы массива $B$ ($i$-я строка описания массива $B$ содержит соответственно элементы $B_{i 0}$, $B_{i 1}$, \dots, $B_{iN}$, $B_{ii} = 0$). 

        \Output
        Выходной файл должен содержать два целых числа: максимальное количество баллов, которое можно набрать за тур и~минимальное время, требуемое для этого.

        \Examples
        \begin{examplecommented}{.38}{.2}{.42}%
        \exmp{2 
        181 122 
        9 0 7 
        6 5 0}{9 181}{За отведённое время можно решить только одну задачу. Надо решать первую.}%
        \exmp{2 
        10 10 
        10  0 10 
        15 20  0}{30 20}{Успеваем решить обе задачи. Решая сначала первую, затем вторую, набираем $10 + 20 = 30$ баллов, а решая в~об\-рат\-ном порядке $15 + 10 = 25$.}%
        \exmp{5 
        50 80 60 70 60
        50  0 50 50 50 50
        50 50  0 50 50 50
        50 50 50  0 50 50
        50 50 50 50  0 50
        50 50 50 50 50  0}{200 240}{Все равно, в~каком порядке решать. Чтобы уложиться во время и~набрать наибольшее количество баллов,  требуется решить все задачи, кроме второй.}%
        \end{examplecommented}

    \problem{Автоматы (Т.\,Г.~Протодьяконова)}
        В~холле форума «Ленский край» установили два автомата, первый продает $k$ видов соков, второй~--- шоколадки. Первый автомат принимает оплату монетами достоинством $n$~рублей и~дает сдачу монетами достоинством $m$ рублей, а второй, наоборот, принимает оплату монетами $m$ рублей и~дает сдачу монетами $n$~рублей. Автоматы честные, поэтому они не~позволяют совершить покупку, если не~могут выдать сдачу.

        Петя хочет купить одну шоколадку стоимостью $p$ рублей. Однако монет по~$m$~рублей у~него нет, зато очень много монет достоинством $n$~рублей. Поэтому Петя решил купить один сок, а выданными на сдачу монетами расплатиться со вторым автоматом. Пете не~хочется пить, так что он решил купить как можно более дешевый сок, который позволит ему это сделать. Притом купить этот сок минимальной цены он хочет так, чтобы количество затрачиваемых монет достоинством $n$ рублей было минимальным.

        \Input
        В~первой строке входного файла через пробел записаны числа $m$, $n$, $p$ и~$k$ ($m, n, p \leq 30000$, $k \leq 20$). Во второй строке через пробел перечислены цены соков $a_1, a_2, \dots, a_k$ ($a_i \leq 30000$). Все числа целые положительные.

        \Output
        Выведите стоимость сока, который следует купить, и~необходимое для этого число монет достоинством n рублей, в~одной строке через пробел. Если Петя не~сможет купить шоколадку, вывести одно число~\texttt{-1}.

        \Examples
        \begin{example}
        \exmp{5 7 6 3
        22 8 5}{5 5}%
        \exmp{5 10 6 3
        22 8 5}{-1}%
        \end{example}

    \problem{ГЛОНАСС (С.\,Г.~Волчёнков)}
        В~настоящее время в~мире функционируют две глобальные системы, позволяющие с~помощью спутников и~специальных приборов достаточно точно определять местоположение и~некоторые другие характеристики объектов на поверхности или около поверхности Земли. Это системы GPS (Global Positioning System) и~ГЛОНАСС (ГЛОбальная НАвигационная Спутниковая Система). Разрабатывается и~частично функционирует также навигационная система «Бэйдоу»{\ifxetex\ (北斗)\fi}.

        Основной принцип, заложенный в~основу работы систем~--- определение местоположения путём измерения расстояний до объекта от~точек с~известными координатами~--- спутников. Расстояние вычисляется по времени задержки распространения сигнала от посылки его спутником до приёма антенной GPS или ГЛОНАСС-приём\-ни\-ка. Для определения трёхмерных координат объекта нужно знать расстояние до него, по крайней мере, от трёх спутников системы. При этом спутники должны находиться в~прямой видимости от объекта, а также располагаться «вокруг него». Последнее понятие уточняется специалистами следующим образом: объект должен находиться строго внутри тетраэдра, три вершины которого совпадают с~тремя заданными спутниками, а четвёртая находится в~центре Земли.  Так как спутники при движении по орбите постоянно меняют своё положение, а объект позиционирования может находиться в~любой географической точке, то общее количество спутников в~системе должно быть достаточно большим, чтобы из них всегда нашлись три, удовлетворяющие указанным условиям.

        Программное и~аппаратное обеспечение систем глобального позиционирования достаточно сложно. От~вас требуется разработать и~реализовать его небольшую часть. По заданным координатам трёх спутников и~расстояниям от них до объекта определить высоту расположения объекта над уровнем моря. Считается, что уровень моря проходит на расстоянии 6 тысяч км от~центра Земли. Гарантируется, что объект находится строго внутри тетраэдра с~вершинами в~данных спутниках и~центре Земли.

        \Input
        В~каждой из первых трёх строк указаны по три числа~--- декартовы координаты одного из спутников. Центр Земли совпадает с~точкой $(0, 0, 0)$. В~четвёртой строке расположены три числа~--- расстояние от объекта до первого, второго и~третьего спутников соответственно. Все координаты и~расстояния суть вещественные числа, указаны в~метрах и~могут принимать значения от~$-10^8$ до~$+10^8$.

        \Output
        Одно число с~точностью $0.5$ метра.

        \Example
        \begin{example}
            \exmp{6000031 40 0
            6000031 0 40
            6000031 -24 -32
            50 50 50}{1}%
        \end{example}

    \problem{«Пирамидки»}
        Маленький Вася очень любит играть с~кубиками. Его поражает разнообразие фигур, которые можно из них составить! 

        В~последнее время Васю очень интересуют так называемые «пирамидки». Но, поскольку Вася еще маленький, и~мыслит он «плоско», в~его понимании, «пирамидка»~--- плоская фигура. Пирамидка высоты~$1$ состоит из~$1$ кубика, а~пирамидка высоты~$H$ состоит из~пирамидки высоты~$H-1$ и~$H$ кубиков, расположенных под ней. Композицией из~пирамидок мы назовем несколько пирамидок (возможно, есть несколько пирамидок одинаковой высоты). Две композиции считаются различными, если количество пирамидок какой-нибудь высоты в~них различается. Для примера, композиции из пирамидок высоты $1$ и~$2$, и~композиция из~пирамидок высоты~$2$ и~$1$ считаются одинаковыми.

        Васе недавно купили новый набор из $N$ кубиков. Его интересует, сколько различных композиций из кубиков можно собрать, используя все кубики из его набора так, чтобы ни один кубик не~остался неиспользованным. Помогите ему!

        \Input
        В~единственной строке входного файла содержится одно целое число $N$ ($1 \leq N \leq 50000$)~--- количество кубиков у Васи.

        \Output
        В~единственной строке выходного файла выведите искомое число различных композиций пирамидок, которое Вася может собрать.

        \Examples
        \begin{examplecommented}{.22}{.22}{.56}%
        \exmp{3}{2}{или 3 пирамидки высотой 1, или 1 пирамидка высоты 2}%
        \exmp{6}{4}{ }%
        \end{examplecommented}
    
    \problem{Сортировка по сумме цифр (С.\,Г.~Волчёнков)}
        Сумма цифр числа связана с~некоторыми свойствами этого числа. В~частности, по сумме цифр легко установить делимость числа на~3  и~на~9. Юные информатики города Якутска решили провести исследования натуральных чисел и~сумм их цифр.

        Известно, что с~отсортированными данными работать намного проще, чем с~неотсортированными, поэтому, первое, что решили сделать ученики~--- это отсортировать натуральные числа по сумме цифр. 

        Взяв числа от $1$ до $20$, после сортировки они получили такой ряд: $1$, $10$, $2$, $11$, $20$, $3$, $12$, $4$, $13$, $5$, $14$, $6$, $15$, $7$, $16$, $8$, $17$, $9$, $18$, $19$.

        Когда чисел было немного, сортировка проходила быстро, однако ребятам вскоре захотелось перенести исследования в~большие диапазоны. Сразу~же возникли некоторые трудности, для преодоления которых оказалось необходимым найти ответы на ряд вопросов. Один из них был таким: на каком месте в~отсортированном ряду первых $N$ натуральных чисел находится число $K$? Решите и~вы эту задачу.

        \Input
        В~единственной строке входного файла через пробел указаны два натуральных числа: $N$ и~$K$ в~десятичной системе счисления, $1 \leq  K \leq  N \leq  10^{12}$. 

        \Output
        Одно искомое число.

        \Example
        \begin{example}
        \exmp{20  13}{9}%
        \end{example}

    \problem{Казино}
        В~казино «777» появилась новая карточная игра. Ее создатели заявляют, что шансы на победу есть у каждого! У стола уже собрались $N$ человек, собирающихся испытать свою удачу и~сорвать куш. 

        Естественно, что у казино другие планы, и~игра совсем не~честна. Одна раздача этой игры проходит следующим образом: крупье выбирает человека с~наибольшим количеством денег на счету (если таких несколько, выбирается первый человек слева). Пусть количество денег на его счету равно $C$ долларов, а в~игре в~этот момент находится $N$ человек. Тогда карты подтасовываются таким образом, что этот человек разоряется (количество денег на его счету становится равным~0), а его деньги равномерно распределяются между оставшимися игроками: все остальные игроки получают $[C /(N -1 )]$ долларов, а казино забирает себе оставшиеся $(C \mod (N - 1))$ долларов. Разоренный игрок уходит из-за стола. В~случае, когда остался единственный игрок, все его состояние казино забирает себе.

        Конечно, казино играло бы в~такую игру вечно, ведь оно всегда в~выигрыше, однако игроки рано или поздно разоблачат эту схему. Поэтому казино намерено провести только $M$ раздач этой игры. Вам нужно рассчитать выигрыш казино и~состояние некоторых игроков после $M$ раздач данной игры. 

        \Input
        В~первой строке входного файла находятся четыре целых числа $N$, $M$, $L$, $R$, разделенных пробелами~--- количество игроков $N$, $1\leq N\leq 3 \cdot 10^6$ за столом в~начале игры, количество раздач $1\leq M\leq N$; $M\leq 2\cdot 10^5$, которое планирует сыграть казино, левая $L$ и~правая $R$ границы вывода  $1\leq L\leq R\leq N$; $R-L\leq 5\cdot 10^4$. Во второй строке входного файла находятся $N$ целых чисел, разделенных пробелом: $c_i$~--- количество денег на счету $i$-го слева игрока в~начале игры. Игроки нумеруются слева направо, нумерация начинается с~единицы. $1\leq c_i\leq 2\cdot 10^4$, $i=1,\dots,N$. 

        \Output
        В~первую строку выходного файла выведите число $T$~--- суммарный выигрыш казино после $M$ раздач. Во вторую строку выведите $(R - L + 1)$ чисел, разделенных пробелом: сумму денег на счету каждого из игроков от $L$-го до $R$-го включительно после $M$ раздач. Если этот игрок был разорен, выведите 0.

        \Examples
        \begin{examplecommented}{.25}{.25}{.5}%
        \exmp{5 2 2 5 
        1 6 2 4 5}{2
        0 5 7 0}{\raggedright Состояние после первой раздачи: $(2, 0, 3, 5, 6)$, после второй: $(4, 0, 5, 7, 0)$. Выигрыш казино равен $(6 \mod 4) + (6 \mod 3) = 2 + 0 = 2$.}%
        \exmp{6 6 1 6
        6 2 3 4 5 1}{21
        0 0 0 0 0 0}{\raggedright Все игроки разорены, все их деньги ушли казино.}%
        \end{examplecommented}

    \problem{Игровой автомат}
        Игровой автомат состоит из нескольких изогнутых трубок, по форме похожих на перевернутую вверх ногами букву «Y» . Сверху у трубы находится входное отверстие, а два выходных отверстия~--- снизу. Труба может находиться в~одном из двух возможных состояний:
        \begin{center}
        \includegraphics{2011-1.pdf}
        \end{center}

        Шарики кладутся вовнутрь один за другим через входное отверстие. В~состоянии 0 шарик покидает трубу через незаблокированный левый выход, при этом состояние 0 автоматически изменяется на состояние 1, то есть теперь блокируется левый выход. В~состоянии 1 все происходит наоборот.

        Пусть игральный автомат состоит из восьми Y-образных трубок, соединенных как показано на рисунке. Вы можете забрасывать шарики через Вход~$A$, Вход~$B$, или Вход~$C$.
        \begin{center}
        \includegraphics{2011-2.pdf}
        \end{center}

        Состоянием автомата называется последовательность из восьми нулей и/или единиц, соответствующих состояниям переключателей $G_1$–$G_8$. Например, состоянием автомата на данном рисунке является последовательность 01111011. Переключатели $G_2$, $G_3$, $G_4$, $G_5$, $G_7$ и~$G_8$ находятся в~состоянии 1 (левый выход заблокирован), тогда как $G_1$ и~$G_6$ находятся в~состоянии 0 (правый выход заблокирован).

        Будем записывать по очереди наименования входов, через которые мы бросаем шарики в~автомат. Например, для автомата, изображенного на рисунке, запись $AA$ означает, что два шарика бросаются один за другим во вход~$A$. При этом первый шарик покидает переключатель $G_1$ через левый выход,  изменяя ее состояние с 0 на 1, поступает в~$G_6$ и~покидает автомат через левый выход $G_6$ (изменяя состояние $G_6$ c 0 на 1). Помещаем второй шарик во вход~$A$ ($G_1$ теперь находится в~состоянии 1). Шаpик покидает $G_1$ чеpез пpавый выход, изменяя состояние 1 в~состояние 0, попадает в~$G_4$, покидает $G_4$ чеpез пpавый выход, изменяя состояние 1 в~состояние 0, наконец, попадает в~$G_7$ и~покидает автомат чеpез правый выход (изменяя $G_7$ из состояния 1 в~состояние 0). 

        Игрок покупает некоторое количество шаров и~опускает их в~автомат один за другим, тем самым переводя его в~некоторое конечное состояние, которое отражается на табло. Если ему повезет, то он может выиграть денежный приз.

        Однажды к~данному автомату, находящемуся в~некотором начальном состоянии, подошел ковбой Питер, которому стала известна комбинация бит, приносящая 1000000 долларов. Сможет ли Питер определить последовательность ходов, приводящую к~заветному выигрышу миллиона? А вам это удастся?

        \Input
        В~первой строке входного файла задано начальное состояние автомата, во второй строке~--- его конечное состояние (приводящее к~миллиону долларов!). 

        \Output
        В~выходной файл вывести минимальную по длине последовательность ходов $A$, $B$, или~$C$, указывающую, каким образом можно получить конечную позицию, забрасывая шарики через входы~$A$, $B$ и~$C$. Если искомая последовательность ходов отсутствует, то вывести слово «\texttt{No}».

        \Example
        \begin{example}
        \exmp{01111011
        00000101}{ААВС}%
        \end{example}

    \problem{Шлакоблоки (Ю.\,С.~Антонов)}
        Незнайка очень поумнел и~поступил со своими друзьями в~математический класс. Однажды, побывав на стройплощадке, Незнайка и~его друзья обнаружили там кучу интересных шлакоблоков. Каждый шлакоблок был разделен линией на две равные половины.  Причем в~левой и~правой половине шлакоблока были написаны числа. Кто-то из друзей Незнайки сказал: «Интересно, если эти шлакоблоки ставить друг на друга, то какой максимальной длины можно получить последовательность возрастающих на единицу чисел, считая их в~направлении сверху вниз в~левой части, а затем сверху вниз в~правой части?» Незнайка сразу ответил: «Надо составить множество из  максимальных возрастающих на единицу последовательностей чисел левой и~правой половин. Длина максимальной последовательности возрастающих на единицу чисел этого множества и~будет решением». «Задача не~такая простая,~--- возразил ему Знайка,~--- очень много разных вариантов. Надо написать программу для ЭВМ». 

        Помогите Знайке написать программу.

        \Input
        Входной файл состоит из трех строк. В~первой строке находится число $N$~--- количество шлакоблоков ($N \leq  5000$). Во второй строке находятся разделенные пробелами N чисел в~левых половинах шлакоблоков. В~третьей строке, также разделенные пробелами, находятся соответствующие левым половинам числа правых половин шлакоблоков (значения чисел $\leq 12000$).

        \Output
        Выходной файл должен содержать одно число~--- длину наибольшей возможной последовательности.

        \Examples
        \begin{examplecommented}{.33}{.33}{.34}%
        \exmp{6  
        2 6 5 4 3 12  
        7 11 10 9 8 1}{10}{\texttt{2  7
        3  8 
        4  9 
        5 10 
        6 11}}%
        \exmp{5  
        22 23 24 11 10 
        12 13 7 9 15}{4}{\texttt{22 \textbf{12}
        23 \textbf{13}
        \textbf{10} 15 
        \textbf{11}  9}}%
        \exmp{5
        1 25 24 23 22 
        26 2 1 28 27}{7}{\texttt{1 \textbf{26}
        \textbf{22 27}
        \textbf{23 28}
        \textbf{24}  1 
        \textbf{25}  2}}%
        \end{examplecommented}

    \solutions

    \problem{От перемены мест\dots}
        Для решения задачи воспользуемся методом динамического программирования.

        Через {\tt best[\tt last, \tt solved]} обозначим максимальное количество баллов, которое можно получить, решив все задачи из множества {\tt solved}, при этом решив последней задачу с~номером {\tt last}. Пока будем считать, что мы можем использовать множество {\tt solved} как индекс. {Обозначим через \tt time[\tt solved]} время, затраченное на решения задач из множества {\tt solved}.

        Начальным состоянием является {\tt best[0, $\varnothing$]} = 0, т.~е. не~решив ни одной задачи, мы можем получить 0 баллов. И~$\mbox{\tt time[$\varnothing$]} = 0$.

        Для перехода по состояниям используем идею волнового алгоритма (поиска в~ширину в~теории графов): пусть мы находимся в~состоянии ({\tt last}, {\tt solved}): для каждой задачи $j$ проверяем, решена она или нет. Если она не~решена, то мы можем перейти в~состояние $(j, \mbox{\tt solved} \cup \{j\})$, при этом имеем:
        \begin{multline*}
        \mbox{\tt best[}j, \mbox{\tt solved} \cup \{j\} {\tt]} = \\ =\max\bigl(\mbox{\tt best[}j, \mbox{\tt solved} \cup j], ~ \mbox{\tt best[last, solved]} + B[j, \mbox{\tt last]}\bigr),
        \end{multline*}
        т.\,е. выбираем наилучший вариант из того, что уже нашли до текущего момента и~рассматриваемого в~данный момент. Массив \mbox{\tt time} обновляется по следующему правилу: \[
        \mbox{\tt time[solved} \cup \{j\}{\tt]} = \mbox{\tt time[solved]} + t_j,\]здесь~же следим и~за ограничениями на время тура. Новое состояние $(j, \mbox{\tt solved} \cup j)$ добавляется в~очередь.

        Вытаскивая из очереди каждое состояние, мы обновляем ответ, выбирая максимальное количество баллов, а, в~случае равенства, минимальное время.

        Единственной неразрешённой проблемой остался факт обращения к~массиву с~использованием множества как индекса. Данный механизм реализовать очень просто с~помощью целочисленного типа и~побитовых операций. Если $i$-й бит целого числа установлен в $1$, это означает, что задача решена, в противном случае он равен~$0$. Для добавления задачи с~номером k в~множество решённых используем следующий подход 
        \[
        \texttt{newSet = currSet OR $2^k$}.
        \] 
        На языке С++ данный код будет выглядеть следующим образом:
        \[
        \texttt{newSet = currSet | (1 {<}< $k$)}.
        \]

        Для проверки факта установки бита в~позиции $k$ будем сравнивать выражение {\tt currSet AND 2$k$} с~нулём. Если данное выражение равно нулю, то бит не~установлен. Код на С++:

        \[\parbox{200pt}{
        \tt
        if ({\tt currSet} \& (1 << k) == 0) \{\\
        \phantom{!} ~~~~//задача k ещё не~решена…\\
        \}
        }\]


        Приведённый выше алгоритм имеет сложность $O(N^2 \cdot 2^N)$ по времени и~$O(N\cdot 2^N)$ затраты по памяти.

    \problem{Автоматы}
        Если при покупке товара стоимостью в~$p$ рублей можно расплатиться $x$ монетами достоинством в~$m$ рублей получив при этом на сдачу $y$ монет достоинством в~$n$ рублей, то верно равенство  $xm-yn=p$.  Для любых чисел $m$ и~$n$ существуют целые числа $a$ и~$b$ такие, что $am+bn=(m,n)$, где $(m,n)$~--- наибольший общий делитель чисел $m$ и~$n$.  Для определения  чисел $a$ и~$b$ можно воспользоваться алгоритмом Евклида. Задача имеет решение, если $p$ делится нацело на $(m, n)$ и~если среди чисел $a_1,a_2,\dots ,a_k$ найдется число, также нацело делящееся на $(m, n)$. Числа $a$ и~$b$ из алгоритма Евклида не~единственные, таких пар бесконечное множество. Среди этих пар требуется выбрать пару с~такой наименьшей сдачей, чтобы можно было купить шоколадку.

    \problem{ГЛОНАСС}
        Задача допускает различные подходы к~решению. Достаточно эффективным является метод последовательных приближений.

        1. За начальное положение объекта принимаем точку $M$ с~координатами $(0, 0, 0)$. 

        2. Строим векторы, направленные от объекта в~сторону каждого из спутников. Длины векторов принимаем равными разности между расстоянием от точки $M$ до спутников и~расстояниями от объекта до спутников, указанными в~условии задачи. Построенные таким образом векторы указывают, как надо сдвинуть точку $M$ в~сторону каждого спутника, чтобы расстояние до этого спутника стало таким, как указано в~условии. Ясно, что сдвигая точку $M$ в~сторону каждого из спутников, т.~е. двигаясь вдоль вектора, равного сумме построенных векторов, мы можем найти точку $M_1$, в~которой условия задачи выполнятся более точно, чем в~$M$. На сколько надо сдвинуть $M$, можно установить, выбирая разные величины сдвига и~вычисляя новые расстояния. Можно поступить и~более просто~--- умножить вычисленный вектор сдвига на коэффициент $k$, полученный экспериментально на нескольких примерах. Величина $k$ не~должна быть большой, чтобы «не~проскочить» оптимальную точку, но и~не~очень маленькой, чтобы не~затягивать процесс приближения. В~нашем случае достаточно удачным является значение $k = \frac{1}{3}$.

        3. Принимаем $M_1$ за новое значение точки $M$, и~переходим к~пункту~2, если новое местоположение объекта ещё не~удовлетворяет требованиям по точности решения.

        4. В~качестве ответа выводим расстояние от $M$ до начала координат, уменьшенное на радиус Земли.

        Другой подход к~решению заключается в~решении системы трёх\linebreak уравнений, соответствующих условиям задачи. Каждое из них ~--- это уравнение сферы с~центром в~точке нахождения спутника и~радиусом, равным расстоянию от этого спутника до объекта.

    \problem{«Пирамидки»}
        Можно заметить, что пирамидка с~высотой $k$ состоит ровно из  $\frac{k(k+1)}{2}$ кубиков. Задача свелась к~следующей: разбить число $N$ на слагаемые вида $\frac{k(k+1)}{2}$. Из условия того, что разбиения, в~которых число слагаемых каждого вида одинаково, считаются неразличимыми, нужно найти способ их не~учитывать несколько раз. Из того, что эти слагаемые растут пропорционально $k^2$, понятно, что количество слагаемых такого вида, не~превосходящих $N$, есть $O(\sqrt{N})$. Следовательно, будем считать количество неубывающих разбиений числа $N$ на слагаемые вида $\frac{k(k+1)}{2}$.

        Для решения задачи воспользуемся методом динамического программирования. Пусть $dp[M][k]$~--- искомое количество разбиений числа $M$ с~максимальным слагаемым, не~превосходящим $\frac{k(k+1)}{2}$. Тогда формула для пересчета будет такой: 
        \[dp[M][k] = dp[M][k-1] + dp[M - \frac{k(k+1)}{2}][k].\]
        Такая динамика работает за $O(N\sqrt{N})$ и~требует столько~же памяти, но не~удовлетворяет указанным ограничениям по памяти. Как оптимизировать решение? 

        Есть два пути. Заметим, что на шаге $k$ мы обращаемся только к~\mbox{$k-1$}, то есть, достаточно хранить лишь два массива, назовем их $prev$ и~$cur$. Тогда 
        \[cur[M] = prev[M] + cur[M - \frac{k(k+1)}{2}].\] 
        Однако заметим, что нам хватит даже одного массива. На шаге $k$ массив $cur$ изменяется относительно $prev$ следующим образом: к~нему прибавляется значение $cur[M-\frac{k(k+1)}{2}]$. Тогда, если в~цикле увеличивать $M$, $cur$ для меньших значений уже будет посчитан, и~нам остается лишь прибавить $cur[M-\frac{k(k+1)}{2}]$. Итак, мы получили алгоритм, имеющий временную сложность $O(N\sqrt{N})$ и~$O(N)$  затраты по памяти. Такое решение проходит все тесты. В~заключение нужно сказать, что для этой задачи ответ может быть довольно большим, так что следует использовать длинную арифметику. Решение без реализованной длинной арифметики оценивается из 60 баллов.

    \problem{Сортировка по сумме цифр}
        Пусть сумма цифр числа $K$ равна $S$.
        Чтобы узнать, сколько чисел в~отсортированном массиве должны стоять перед числом $K$, нам надо подсчитать количество чисел с~суммой цифр меньших $S$, имеющих меньшее значение старшего разряда, чем у $K$ и~прибавить количество чисел с~таким~же старшим разрядом, но меньших $K$. Это легко сделать, перебрав все возможные значения старшего разряда, вычесть это значение из $S$, и~тем самым свести задачу к~задачам, в~которых число $K$ содержит меньшее количество значащих цифр. Используя такое рекурсивное сведение, мы придем к~однозначным числам, для которых решение тривиально.

    \problem{Казино}
        Простое решение, моделирующее то, что написано в~условии, получает 40 баллов. Сложность его $O(N^2)$.

        Введем порядок на множестве игроков: игрок A «меньше» игрока B, если игрок А богаче, либо находится левее при равенстве их сумм. Тогда, по условию, казино всегда выбирает «наименьшего» игрока на каждой раздаче.

        Утверждение: этот порядок не~меняется от раздачи к~раздаче. Действительно, после какой-то раздачи, суммы всех оставшихся в~игре игроков увеличились на одно и~то~же значение, а места остались те же. Теперь получаем решение на 60 баллов: отсортируем игроков по данному принципу, и~обработаем первых $M$ игроков. Так как ко всем игрокам, оставшимся в~игре, прибавится одна и~та~же сумма, можно хранить ее в~отдельной переменной. Получили решение сложности $O(N\log(N))$.

        Заметим, что диапазон значений ключа, по которому мы сортируем, невелик, и~можно применить сортировку подсчетом. %http:\/\/en.wikipedia.org\/wiki\/Count_sort.  

        При этом требуется написать устойчивую сортировку (то есть, сохраняющую оригинальный порядок до сортировки), поскольку при равенстве сумм важен порядок. С~этой сортировкой такое решение проходит все тесты и~оценивается из 100 баллов. Сложность решения~--- $O(N)$.

        Другое решение, также получающее 100 баллов, состоит в~том, чтобы обработать первые $M$ раздач иначе: будем использовать структуру данных «куча». Она позволяет получать доступ к~минимальному элементу в~множестве за $O(1)$ и~удалять минимум за $O(\log(N))$, где $N$~--- количество элементов во множестве. Существует алгоритм, позволяющий построить кучу из произвольного массива за $O(N)$. Теперь, если хранить игроков в~куче, и~$M$ раз извлекать минимум, получим решение, имеющее временную сложность $O(N+M\log(N)$).

    \problem{Игровой автомат}
        \textbf{1 способ.} Пусть начальные состояния автомата $G_1$, \ldots, $G_8$. Обозначим конечные состояния за $G_1'$, \ldots, $G_8'$. Во всех узлах (трубках) схемы мы должны получить состояние $G_i'$. Первоначально установим $G_1$, $G_2$ и~$G_3$ в~$G_1'$, $G_2'$ и~$G_3'$, выбрасывая, по необходимости, шарики через входы A, B и~С~соответственно.  Для того, чтобы $G_1$, $G_2$ и~$G_3$ оставались в~состоянии $G_1'$, $G_2'$ и~$G_3'$ необходимо, чтобы через каждый из входов забрасывалось лишь четное число шариков.

        Если проследить за шариками, заброшенными в~игровой автомат, то мы можем заметить, что результат хода, например, $ABC$ аналогичен результату хода $BCA$, то есть от порядка заброски шариков ничего не~зависит.

        Рассмотрим узлы, состояние которых может меняться при забрасывании шариков через вход $A$:
        \begin{center}
            \includegraphics{2011-1.eps}
        \end{center}

        Так при выбранной методике забрасывания только четного числа шариков через входы всегда $G_1$ = $G_1'$, то состояний $G_6$, $G_4$, $G_7$ может быть лишь $2^3 = 8$, от 000 до 111. Если мы будем забрасывать через $A$ пары шариков, то при забросе серии максимум из 8 пар шариков какое-то состояние $G_6$ $G_4$ $G_7$ должно обязательно повториться на протяжении серии, а далее состояния будут циклически повторяться, и~случай с~забрасыванием более 8 пар шариков сводится к~случаю с~количеством пар, не~превосходящим 8.

        Аналогично, для забрасывания шариков через $B$ мы получаем серию из не~более чем $2^5 = 32$ пар шариков, на протяжении которой будут установлены все возможные состояния $G_4$ $G_5$ $G_6$ $G_7$ $G_8$, а для входа $C$ серия, как и~для $A$, будет иметь длину не~более 8 пар.

        Перебирая все возможные комбинации $A2x B2y C2z$ забрасывания шариков (тут $A2x$ обозначает серию из 2 забрасываний шариков через вход $A$, $0 \leq x$, $z \leq 8$, $0 \leq y \leq 32$) либо получаем решение задачи, либо определяем отсутствие решения.

        \textbf{2 способ.} Можно рассматривать эту задачу как задачу на графе. Каждая вершина графа соответствует одному из возможных состояний системы Y трубок, а дуги~--- переходам между состояниями. Всего есть $2^8 = 256$ всевозможных состояний игрального автомата (вершин графа). Каждое состояние можно представить в~виде 8-и~битного числа. В~построенном таким образом графе достаточно найти кратчайший путь (по количеству дуг) из вершины графа, соответствующей начальному состоянию, в~вершину, соответствующую конечному состоянию, применив, например, волновой алгоритм. Пометки дуг на этом пути являются порядком заброса шариков через входы. Если пути не~существует, то задача решения не~имеет.

    \problem{Шлакоблоки}
        Во вспомогательном массиве записываются в~возрастающем порядке все числа правых половин шлакоблоков.  Ищется максимально длинная возрастающая на единицу последовательность. Обозначим ее длину через $m$. Из левых половин составляем всевозможные возрастающие на единицу  последовательности, учитывающие их правые части. То есть две равные последовательности левых половин считаются  разными, если у них множества правых половин не~совпадает. Рассматриваем каждую из этих последовательностей. Из вспомогательного массива исключаем числа правой половины рассматриваемой последовательности. Берем последнее число этой последовательности. Увеличиваем на единицу и~смотрим, какую самую длинную возрастающую на единицу последовательность мы можем получить из этого числа и~вспомогательного массива. Длину этой последовательности, уменьшенную на 1, складываем с~длиной рассматриваемой последовательности. Обозначим эту длину через $k$. Смотрим последнее число полученной из вспомогательного массива последовательности. Увеличиваем это число на единицу. Смотрим числа правых половин рассматриваемой последовательности. Не~меняя порядка правых половин, смотрим, существует ли последовательность возрастающих на единицу чисел  из полученного числа и~чисел правой половины последовательности. Прибавляем длину этой последовательности к~$k-1$. Сравниваем $k$ и~$m$. Если $k > m$, то делаем $m$ равным $k$. Возвратим все числа правых половин рассматриваемой последовательности во вспомогательный массив.
